\chapter{UFPA Digital}
\label{ufpa_digital}

O aplicativo, como o próprio título do trabalho sugere, tem como principal finalidade fornecer uma plataforma centralizada para obtenção de informações e serviços
da Universidade Federal do Pará, com base nos requisitos levantados, além de ser uma iniciativa de \emph{Software Livre} e multiplataforma. Essa ferramenta
objetiva atender os setores comuns encontradas nos trabalhos relacionados, além de fornecer facilidade na criação de novos módulos por meio da contribuição direta ou indireta ao projeto.
Baseou-se no modelo que foi apresentado por \citeonline{moraes2017} para a criação de aplicativos de gerência de informações acadêmicas.

O UFPA Digital foi desenvolvido utilizando amplamente o \emph{framework} livre e multiplataforma Qt, o qual possibilita a criação de interfaces gráficas utilizando a linguagem de programação
C++ e, por meio de diversos módulos e bibliotecas nativas, o acesso a recursos das plataformas suportadas, como geolocalização, rede e outros. Destaque para utilização do módulo Qt Quick e da linguagem QML,
que em conjunto fornecem um ambiente para desenvolvimento de aplicações voltadas para a criação de componentes e interfaces de usuário, capaz de acessar módulos e bibliotecas do Qt diretamente 
na linguagem QML. A utilização de tal linguagem possibilita a criação, reutilização e customização de componentes, de forma rápida e eficiente, aumentando a produtividade de
forma expressiva sem impactar no desempenho da aplicação. Um exemplo de sua sintaxe pode ser notado no \autoref{cod:qml_hello}, adaptado do fornecido por padrão em exemplos disponíveis na IDE Qt Creator.

\begin{lstlisting}[caption={Código de Exemplo QML},label=cod:qml_hello]
import QtQuick 2.12
import QtQuick.Controls 2.12

ApplicationWindow {
    property string hello: "Olá mundo!"
    visible: true
    width: 640
    height: 480
    title: qsTr(hello)
    Text {
        anchors.centerIn: parent
        text: qsTr(hello)
        color: "gray"
    }
}
\end{lstlisting}

Mesmo com a variedade de APIs nativas do Qt, foram utilizados sistemas externos de REST API como \emph{Appetite Webservice Rest}\footnote{\url{https://github.com/joelmarques/appetitews}} e
\emph{Overpass API}\footnote{\url{http://overpass-api.de/}},
para auxiliar na construção de determinados módulos da aplicação e que serão apresentados posteriormente, em suma tais serviços foram aplicados para a obtenção de dados do
cardápio do Restaurante Universitário da UFPA e a obtenção de geolocalização dos locais da UFPA (institutos, faculdades, bibliotecas e outros), respectivamente. Apesar da
utilização de APIs externas, a maior parte da aplicação é executada e processada localmente. A ferramenta proposta foi codificado utilizando uma combinação das linguagens
Javascript, QML e C++, com gerenciamento de versões do código por intermédio do Git e hospedagem em repositório no GitLab, no \emph{link} \url{https://gitlab.com/ccsl-ufpa/ufpa-mobile}.
A plataforma, em sua atual versão, não utiliza banco de dados, uma vez que atualmente os dados são obtidos de forma dinâmica e originados em diferentes fontes, conforme o fluxo de atividades do usuário.

Este capítulo propõe-se a explicar a ferramenta sob o ponto de vista técnico e dos utilizadores, assim apresentando nas próximas seções os objetivos para o seu desenvolvimento, os requisitos elicitados,
estilos arquiteturais usados e detalhamento da implementação dos módulos da aplicação, bem como os módulos do Qt utilizados.

\section{Objetivos}
\label{sec:ufpa-digital:objetivos}

Como elucidado por \citeonline{moraes2017}, inúmeras universidades buscam fornecer à comunidade acadêmica aplicativos que auxiliem no acesso a serviços, informações e gerência de dados acadêmicas dos discentes. Todavia,
tais soluções de \emph{software} demandam a disponibilização de tempo, esforço e recursos, por parte dessas instituições, afinal, para os autores, esses aplicativos
devem oferecer condições que minimizem o custo e tempo na construção de soluções que disponham de bons níveis de escalabilidade e manutenibilidade do \emph{software}. Igualmente, utilizar
arquiteturas que potencializem as técnicas de reutilização de código, tal qual de componentes. 

Assim, o UFPA Digital almeja dispor em um ambiente centralizado os serviços, atualmente descentralizados da UFPA, seja por meio de APIs REST, obtenção de dados via
RSS\footnote{Forma simplificada de apresentação de conteúdo em sites. Feito na linguagem XML e geralmente exibe o grande volume de informações existente em uma página na internet de
forma resumida.} (\emph{Rich Site Summary} ou \emph{Really Simple Syndication}) ou mapeamento manual dos dados disponíveis (como contatos, URL para páginas \emph{web} e outros).
Para tanto, criou-se um modelo de desenvolvimento para a aplicação que funciona baseado em módulos que podem ser alternados pelo usuário, sem ordem definida, em que cada módulo equivale
a um serviço da universidade ou a uma solução proposta pela aplicação.

Em síntese, a iniciativa proposta buscou atender tais necessidades com os seguintes módulos (elucidados posteriormente): Notícias; Oportunidades; SIGAA UFPA;
Pergamum UFPA; Restaurante Universitário; Mapa; Rádio Web UFPA; e Contatos. Com isso, tendo tais módulos como suficientes para atender seus devidos objetivos, a ferramenta
servirá para toda a comunidade da universidade -- discentes, docentes e visitantes, além de abrir precedentes para novas iniciativas, que por sua vez podem ser incorporadas a plataforma, permitindo a contribuição direta
da comunidade local, assim como a parceria com projetos já existentes no campus.

\section{Requisitos}

Antes de descrever os requisitos definidos para o trabalho, é importante salientar que devido a dinâmica atual definida para a aplicação não há variação de contexto, no que diz respeito a possíveis tipos diferentes de usuários, ou seja,
não se faz necessário a definição de papéis distintos para os utilizadores da aplicação. Afinal, tal versão não distingue diretamente os usuários, isso ocorre apenas nos módulos do SIGAA e Pergamum, visto que estes funcionam através da
tecnologia de \emph{WebView}\footnote{\url{https://doc.qt.io/qt-5/qtwebview-index.html}} do Qt, que viabiliza o acesso direto as respectivas aplicações \emph{web}, assim, tornando a autenticação necessária nestes sistemas
para realização de certas ações, ou seja, no contexto de tais sistemas externos. Assim, assume-se, para o presente trabalho, um único papel de usuário, o qual é disponibilizado acesso irrestrito aos demais módulos nativos da plataforma, visto que não
dependem de autenticação.

Com isso, segue a descrição dos requisitos funcionais, considerados para a criação da plataforma.

\begin{enumerate}[label=\textbf{RF\arabic*}]
    \item Deve possuir uma tela inicial com acesso rápido aos módulos: A tela inicial do aplicativo deve fornecer atalhos para os módulos específicos da ferramenta, bem como apresentar prévias das últimas notícias e oportunidades,
    bem como apresentar o cardápio do dia.

    \item Visualizar lista de notícias: O sistema deve possuir uma tela dedicada para apresentar uma lista com as notícias disponíveis no Portal da UFPA\footnote{\url{https://portal.ufpa.br/}}, ordenando-as
    das mais recentes para as mais antigas. A obtenção de mais notícias se dará dinamicamente, conforme a ação de \emph{scroll} do usuário na tela.

    \item Apresentar conteúdo de notícias: Deverá, quando uma notícia for selecionada, fornecer uma tela específica que apresente: título, data, imagem de destaque, e conteúdo da notícia em questão. Opcionalmente, deve-se manter elementos
    HTML, tais como \emph{link} e formatação de texto, presentes no corpo da notícia.

    \item O usuário pode acessar a origem de notícias: A tela destinada a apresentação do conteúdo de uma notícia deve fornecer o URL da origem da notícia.

    \item Visualizar lista oportunidades: A ferramenta deve fornecer uma tela dedicada para visualização de uma lista das oportunidades disponíveis no Portal da UFPA\footnote{\url{https://portal.ufpa.br/index.php/editais-e-bolsas}}, ordenando-as
    das mais recentes para as mais antigas. A obtenção de mais oportunidades se dará dinamicamente, conforme a ação de \emph{scroll} do usuário na tela.

    \item Apresentar conteúdo de oportunidades: Deverá, quando uma oportunidade for selecionada, apresentar o conteúdo da mesma, preferencialmente utilizando um componente semelhante ao das notícias.

    \item O usuário pode acessar a origem de oportunidades: A tela destinada a apresentação do conteúdo de uma oportunidade deve fornecer o URL de origem da mesma.

    \item O usuário pode acessar o SIGAA: O \emph{software} deve permitir o acesso ao SIGAA da UFPA mediante uma tela interna da aplicação, ficando a cargo deste sistema externo o controle de autenticação e demais serviços.

    \item O usuário pode acessar o Pergamum: O \emph{software} deve permitir o acesso ao Pergamum da UFPA mediante uma tela interna da aplicação, ficando a cargo deste sistema externo o controle de autenticação e demais serviços.

    \item Visualizar cardápio da semana do RU: A ferramenta deve possuir uma tela onde apresente o cardápio da semana do restaurante universitário, fornecendo informações quanto aos horários de funcionamento,
    preços das refeições, e composição dos pratos para cada dia, em concordância com os dados disponíveis na página do RU\footnote{\url{http://ru.ufpa.br}}.

    \item Visualizar mapa do campus: Possuir tela que mostre o mapa do campus, preferencialmente acessível também em modo \emph{offline} de rede, além de permitir a renderização de marcadores de locais buscados.

    \item Visualizar geolocalização do usuário no campus: Fornecer marcador no mapa que indique a localização do usuário em tempo real.

    \item Buscar locais do campus a partir de filtros predefinidos: Disponibilizar filtro para locais predefinidos, como: xerox; auditórios; banheiros; pontos do circular; bibliotecas; pontos de reciclagem; e refeições.

    \item Buscar locais do campus a partir de termos livres: Permitir que o usuário busque locais no mapa por nome, sigla, ou termos livres.

    \item Executar a rádio \emph{web} da UFPA na própria aplicação e em segundo plano: A aplicação deve conectar-se e executar a rádio \emph{web}, além de manter sua execução se a aplicação não for encerrada ou o \emph{stream} parado.

    \item Fornecer atalhos para \emph{web pages} e contatos da Rádio Web UFPA:

    \item Fornecer atalhos para \emph{web pages} da UFPA: O sistema deve possuir uma tela de contatos, onde deve destacar, através de atalhos, as páginas \emph{web} da universidade.

    \item Fornecer atalhos para contato com as Pró-Reitorias, Institutos e Núcleos: Na tela de contatos, deve apresentar atalhos para número de telefone, e-mail e \emph{site}, para os seguintes grupos da UFPA: pró-reitorias, institutos e núcleos.

    \item Exibir mensagens de erro para o usuário: Emitir mensagem de erro sempre que houver erro na obtenção de dados de algum serviço ou API remota, mesmo quando houver erros desconhecidos.
\end{enumerate}

Por fim, os requisitos foram levantados, sobretudo, com base na literatura existente sobre a temática (exemplo na \autoref{tab:ralacao_aplicativos_comparativo}), com destaque para os trabalhos relacionados levantados, que apresentaram soluções criadas por algumas instituições,
e as referências \citeonline{RESI2450} e \citeonline{moraes2017}, que denotam uma iniciativa de campus inteligente, voltada essencialmente para a UFPA, e um \emph{framework} para a concepção de aplicativos de gerênciamento acadêmico, respectivamente.

\begin{table}[htb]
	\caption{Relação entre os aplicativos e a presença ou não dos serviços identificados}%
    \label{tab:ralacao_aplicativos_comparativo}
    \centering
	\begin{tabular}{cccc}
		\toprule
		Serviço         & UFF Mobile & UFPE Mobile & PUC-SP \\
		\midrule
        Agenda          & \cmark & \cmark & \xmark\\
        Histórico       & \cmark & \xmark & \xmark\\
        Linhas de Ônibus & \cmark & \cmark & \xmark\\
        Login           & \cmark & \cmark & \xmark\\
        Mapas           & \xmark & \cmark & \cmark\\
        Notícias        & \cmark & \cmark & \cmark\\
        Perfil          & \cmark & \cmark & \xmark\\
        Plano de Estudos& \cmark & \xmark & \xmark\\
        Restaurante Universitário& \cmark & \cmark & \cmark\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\vspace{\onelineskip}
	\legend{Fonte: Adaptado de \citeonline{moraes2017}}
\end{table}

\section{Arquitetura}

O padrão arquitetural definido para a aplicação está intimamente ligado ao \emph{framework} Qt, pois este tem uma abordagem direcionada para as interfaces com o usuário. A arquitetura suportada pelo Qt é inspirada no padrão MVC (\emph{Model-View-Controller}),
que consiste em manter um projeto dividido em três camadas. A camada \emph{model}, que contem os arquivos e funções que buscam os dados requisitados pela aplicação, ou seja, sem a preocupação com modo de visualização ou processamento dos mesmos, oferece uma interface
para obtenção dos mesmos. A camada \emph{view}, onde consta a representação do \emph{model}, ou seja,
a representação dos dados capturados, é, portanto, efetivamente a camada de interface de usuário (\emph{frontend}). Por fim, a camada \emph{controller} é responsável por tratar as interações dos usuários nas \emph{views}, ou seja, executa efetivamente as funções e procedimentos da aplicação
com base nas "escolhas" do usuário na ferramenta.

O Qt combina a camada \emph{view} e a camada \emph{controller}, assim construindo o que chamam de arquitetura ``Model/View'' \cite{qt2019b}, mantendo individualizados o tratamento dos dados do projeto, como, por exemplo, local de armazenamento dos dados e o
modo como estes serão apresentados para o usuário, deste modo fornecendo uma estrutura simplificada e mantendo os princípios do padrão MVC para o desenvolvimento de \emph{software}. A estruturação neste modelo permite a implementação de inúmeras visualizações distintas para os mesmos dados, sem alterar
as estruturas de dados em segundo plano. Por fim, neste \emph{framework} há a criação de um conceito diferente, o \emph{delegate}, visando permitir a personalização das \emph{views} disponíveis mediante o manuseio dos itens de dados.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{A arquitetura \emph{model/view}}
	\label{fig:qt_modelview}
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figures/qt/modelview.png} \\
	\legend{Fonte: \cite{qt2019b}}
\end{figure}

No Qt, a comunicação entre suas camadas da arquitetura se dá por meio de \emph{signals} e \emph{slots}, outros conceitos que diferem dos demais modelos de desenvolvimento. Os \emph{signals} são emitidos quando ocorre mudança de estado de um objeto, seja pela alteração de uma
propriedade ou execução de uma função do objeto. Já os \emph{slots} são definidos como funções que estão vinculadas a um \emph{signal}, ou seja, sempre que este é emitido o \emph{slot} é executado (podendo ter a vinculação de inúmeros \emph{slots}). Dessa maneira,
pode-se listar a comunicação entre as camadas citadas como a seguir:

\begin{itemize}
    \item Os \emph{signals} do \emph{model} informam a \emph{view} sobre alterações nos dados mantidos pela fonte de dados;
    \item Os \emph{signals} da \emph{view} fornecem informações sobre a interação do usuário com os itens que estão sendo exibidos;
    \item Os \emph{signals} do \emph{delegate} são usados durante a edição para informar o \emph{model} e visualizar o estado do editor.
\end{itemize}

Por fim, vale destacar que durante o desenvolvimento da aplicação, além do uso da arquitetura apresentada, buscou-se outros conceitos de projeto -- apresentados por \citeonline{pressman2011}, como: modularidade, no momento em que divide-se o \emph{software}
em componentes individualizados; e, sobretudo, independência funcional, que descreve o desenvolvimento de módulos com função ``única'', ou seja, cada módulo atende um subconjunto específico de requisitos que independem dos demais módulos do programa.

\section{Disponibilização da Ferramenta}

Como descrito na \autoref{sec:ufpa-digital:objetivos}, um dos objetivos do presente trabalho é apresentar um \emph{software} livre, e que portanto esteja aberto para contribuições, uso, e customizações. Para tanto, as únicas restrição que podem ser citadas é em relação
as dependências do Qt que se fizerem necessárias e que estão listadas no arquivo ``ufpa-mobile.pro''. Ou seja, basta ter estas bibliotecas instaladas no ambiente de desenvolvimento para realização da compilação da ferramenta. Uma vez que os requisitos do sistema satisfaçam a compilação da aplicação,
esta pode ser facilmente executada com auxílio da IDE Qt Creator. É claro que tais configurações são voltadas para desenvolvedores ou simplesmente para quem desejar modificar a aplicação, devendo assim disponibilizar versões executáveis da ferramenta.

Como outro dos pré-requisitos da ferramenta, esta deve ser executada em diversas plataformas, seja \emph{desktop} ou \emph{mobile}. Afim de justificar a escolha do Qt para base do sistema, sua documentação informa que as plataformas suportadas são as listadas na
\autoref{tab:plataforms-desktop-mobile}. O fato importante a ser frisado é que a aplicação pode ser compilada nos diferentes sistemas com pouca, ou nenhuma, alteração específica para determinadas plataformas. Isso demonstra a alta flexibilidade do \emph{freamework}, e 
consequentemente da aplicação diante dos diferentes sistemas operacionais suportados pelo Qt, o que diz respeito a renderização dos \emph{views} e uso dos demais recursos de cada SO.

\begin{table}[htb]
	\caption{Plataformas \emph{Desktop} e \emph{Mobile}}%
    \label{tab:plataforms-desktop-mobile}
    \centering
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		Plataforma         & Variações &  Arquitetura \\
		\midrule
        Linux/X11          & \begin{tabular}{@{}c@{}} openSUSE 15.x \\ Red Hat Enterprise Linux 7.x \\ Ubuntu 18.04 \\ Ubuntu 16.04 \\ Generic Linux\end{tabular} & \begin{tabular}{@{}c@{}} x86\_64 \\ x86\_64 \\ x86\_64 \\ x86\_64 \\ x86 e x86\_64 \end{tabular}\\
            \midrule
        macOS              & macOS 10.12, 10.13, 10.14  & x86\_64 e x86\_64h \\
        \midrule
        Windows            & Windows 10, 8.1, 7         & x86 e x86\_64 \\
        \midrule
        Android            & Android 5.0 ou superior & \begin{tabular}{@{}c@{}} armv7a e x86, \\ arm64-v8 e x86\_64 \end{tabular}\\
        \midrule
        iOS                & iOS 11, iOS 12 & armv8 (arm64) \\
        \midrule
        UWP & UWP 10 & \begin{tabular}{@{}c@{}}x86, x86\_64 \\ e armv7\end{tabular}\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
    \vspace{\onelineskip}
	\legend{Fonte: Adaptado de \url{https://doc.qt.io/qt-5/supported-platforms.html}}
\end{table}

\section{Módulos da Ferramenta}

Partindo dos requisitos, objetivos e arquitetura apresentados anteriormente, além da análise dos modelos estudados na fundamentação teórica, nesta seção será descrito como tais requisitos se relacionam com respeito ao fluxo de atividades em cada parte da aplicação,
descrevendo seu fluxo, bibliotecas utilizadas e suas funcionalidades sob a perspectiva do usuário, portanto cada subseção a partir deste ponto tratará de módulo citado nos objetivos da ferramenta. Para isso serão empregados capturas de telas da aplicação, sobretudo
em sua versão \emph{mobile}, mais especificamente durante a execução do aplicativo no Android versão 7\footnote{\url{https://www.android.com/intl/pt-BR_br/versions/nougat-7-0/}}.

Finalmente, vale citar que a base do \emph{software} se deu por intermédio do tipo QML ApplicationWindow\footnote{\url{https://doc.qt.io/qt-5/qml-qtquick-controls2-applicationwindow.html}}, usado como janela raiz da aplicação. Essa janela facilita a inserção de barras de menu, cabeçalhos e rodapé, mantendo
o foco na customização do conteúdo da ApplicationWindow, ou seja, no conteúdo de cada módulo da ferramenta, conforme desmonstrado no \autoref{cod:qml_stackview}. Em conjunto com este componente, a navegação no programa se deu por meio do modelo de empilhamento de telas, entregue pelo tipo QML StackView\footnote{\url{https://doc.qt.io/qt-5/qml-qtquick-controls2-stackview.html}}.
O StackView pode ser utilizado em conjunto com páginas de informações interligadas, ou seja, para aplicativos que possuam distintas visualizações ele se apresenta como uma solução simples para a troca entre essas páginas. Um modelo de como este tipo QML é implementado pode ser verificados no \autoref{cod:qml_stackview} a seguir, onde, para a troca de telas, utiliza as funções bases
de qualquer estrutura de dados baseada no modelo de pilhas: \emph{push} e \emph{pop}.

\begin{lstlisting}[caption={Código de Exemplo do StackView QML Type},label=cod:qml_stackview]
import QtQuick.Controls 2.12

ApplicationWindow { // Declaração da janela raiz
    visible: true
    menuBar: MenuBar {
        // Conteúdo da barra de menus
    }
    header: ToolBar {
        // Conteúdo do cabeçalho
    }
    footer: TabBar {
        // Conteúdo do rodapé
    }
    StackView {
        initialItem: mainView
        anchors.fill: parent
    }
    Component {
        id: component1
        // Conteúdo componente 1
    }
    Component {
        id: component2
        // Conteúdo componente 2
    }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Tela Inicial}
\label{sub:tela-inicial}

O acesso ao programa se dá pela tela de inicio do mesmo, e nesta o usuário é apresentado a uma prévia de três módulos do programa: as notícias, as oportunidades, o cardápio do restaurante universitário e uma lista de atalhos para os demais módulos da plataforma,
respectivamente nesta ordem. Para as notícias, o usuários poderá mover a lista para um dos lados afim de percorrê-la até o fim, ou início, além de poder selecionar qualquer componente da lista e ser levado a uma nova tela com o conteúdo na íntegra do objeto escolhido.
De modo semelhante, as oportunidades apresentadas na janela inicial do \emph{software} estão sujeitas as mesmas ações do bloco de notícias, afinal, na prática, são componentes do mesmo tipo. A seção de ``Cardápio do dia'', filtra os pratos do almoço e jantar do dia em questão, e apresentam
de modo simples e direto, informando os nomes dos pratos. Por último, observa-se uma lista de atalhos para acesso rápido as demais telas do \emph{software}.

Para construção desta tela o módulo Qt Quick foi amplamente utilizado, pois é uma biblioteca padrão do Qt usada para construção de aplicativos em QML, e, em comparação ao módulo Qt QML, fornece todos os tipos básicos necessários para a construção de interfaces de usuário
de forma rápida, e com possibilidade de reuso e expansão dos componentes. Em síntese, a presente tela utiliza como elementos principais, e que serão melhor detalhados posteriormente: 
\begin{itemize}
    \item XmlListModelRss: é uma especificação do tipo XmlListModel\footnote{\url{https://doc.qt.io/qt-5/qml-qtquick-xmllistmodel-xmllistmodel.html}}, nativo do Qt, usado como interface para captura das notícias e oportunidades disponíveis no portal da UFPA no formato RSS. Este
    componente permite a conversão de um arquivo XML em um \emph{model} e entrega os dados escolhidos na declaração do objeto, assim permitindo a visualização em ListViews, por exemplo.
    \item SwipeView: é um componente de visualização com fonte a partir de um \emph{model} de dados, nativo do Qt. Este funciona em conjunto com funções declaradas em ``food.js'', que têm o papel de cliente (no contexto de cliente-servidor), ao requisitar os dados do
    Restaurante Universitário por meio do \emph{Appetite WebService REST}\footnote{\url{http://appetitews.herokuapp.com/}}.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela inicial da aplicação}
	\label{fig:tela_inicial}
    \centering
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/ufpa-digital/tela-inicial.png}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/ufpa-digital/menu-lateral.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Outro elemento acessível a partir da tela inicial -- e das demais telas -- é o \emph{drawer} lateral, apresentado também na \autoref{fig:tela_inicial} (lado direito). Com finalidade semelhante ao conjunto de atalhos na parte inferior da tela inicial, este menu lateral dispõe de atalhos
ao passo que descreve, com os \emph{labels}, cada módulo listado, o que viabiliza maior esclarecimento sobre o direcionamento das atividades do usuário no uso do programa. Em resumo, o usuário poderá acessar este menu através da ação de ``arrasto'' da esquerda para a direita
ou simplesmente selecionando o botão no canto superior esquerdo da tela, como desmonstrado na \autoref{fig:tela_inicial}.

\subsection{Notícias e Oportunidades}

Semelhante ao que ocorre na tela inicial do programa, \autoref{sub:tela-inicial}, nestes módulos a interface com o RSS do portal da Universidade Federal do Pará se dá por meio do componente XmlListModelRss. Este objeto possui duas propriedades importantes, e que permitem a reutilização do
modelo para ambas funções: \emph{start} e \emph{baseUrl}. A propriedade \emph{start} é um atributo que recebe números inteiros e que define o ponto de partida na obtenção de uma lista de notícias. O portal da UFPA retorna dez elementos em seu RSS por requisição, assim, o \emph{start} informa qual o
início do intervalo requerido pela aplicação. Isso, por sua vez, permite o carregamento dinâmico de novas notícias de acordo com a interação do usuário em ``arrastar'' a lista de elementos para baixo. Já a propriedade \emph{baseUrl} é responsável por guardar o \emph{URL} alvo para captura dos dados.
Uma vez tendo essas propriedades definidas, este componente filtrará e retornará uma lista de elementos com os seguintes atributos: \emph{title}, com o título do elemento; \emph{description}, com o conteúdo em formato HTML do elemento; \emph{link}, informa a URL do elemento para acesso direto a fonte
da informação; e \emph{published} que guarda a data de publicação do elemento.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Telas de notícias e oportunidades da UFPA}
	\label{fig:tela_noticias_oportunidades}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/noticias.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/oportunidades.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/visualiza-noticia.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Conforme apresentado na \autoref{fig:tela_noticias_oportunidades}, percebe-se a visualização distinta entre a tela de oportunidades e a tela de notícias, isso se dá pelo foco que cada \emph{feed} de informações emprega. O primeiro, possui um apelo visual no próprio site da instituição, assim,
geralmente, apresenta uma imagem de destaque para as notícias. Já para o canal de oportunidades, o foco é textual, informando detalhes das vagas ofertadas, o que justifica a mudança na apresentação -- \emph{views} -- de cada módulo. Igualmente ao que ocorre na janela de apresentação da
ferramenta, ao selecionar um dos elementos listados este é apresentado na íntegra em uma nova janela. Finalmente, a ferramenta possui a característica de responsividade dinâmica das apresentações de seus módulos para diferentes resoluções de tela, portanto a \autoref{fig:tela_noticias_paisagem}
representa a exibição em plataformas \emph{desktop} num formato de \emph{grid}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela de notícias modo paisagem}
	\label{fig:tela_noticias_paisagem}
    \centering
    \includegraphics[width=.75\textwidth]{figures/ufpa-digital/noticias-paisagem.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

\subsection{SIGAA e Pergamum UFPA}

Para os módulos desta seção, a tecnologia empregada é o \emph{WebView QML Type}\footnote{\url{https://doc.qt.io/qt-5/qml-qtwebview-webview.html}}. Este componente permite a exibição de sites \emph{web} diretamente no \emph{app}, ou seja, sem redirecionamento para programas externos (como navegadores).
Este tipo do QML faz uma interface com as APIs das plataformas, permitindo que cada uma use sua própria tecnologia de \emph{WebView}. Isso significa que no Android, por exemplo, a tecnologia empregada é a nativa da plataforma, igualmente em sistemas iOS. Deste modo, a implementação deste componente não
requer necessariamente a inclusão de uma pilha completa de um \emph{browser} como parte do programa. Todavia, é importante salientar que devido às limitações de plataformas, a sobreposição do objeto \emph{WebView} e outros elementos QML pode não ser suportada.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela do SIGAA}
	\label{fig:tela_sigaa}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/sigaa-ufpa.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/sigaa-ufpa-2.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/sigaa-ufpa-3.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Em concordância com a captura de tela do aplicativo apresentado na \autoref{fig:tela_sigaa}, o módulo do SIGAA permite ao usuário realizar \emph{login} no sistema da UFPA e portanto tendo disponível as funções ofertadas por este sistema, como acesso a notas, atestado de matrícula e histórico, dos discentes.
O \emph{WebView} pode variar de comportamento conforme a plataforma, assim as limitações deste subsistema se dá diante das limitações da tecnologia nativa do SO.
Para implementação dessas telas, usou-se a especialização do tipo de componente criado a partir do PageApp, o PageWeb, o qual incorpora a lógica de carregamento e interação com os sites, entregando um componente com baixa complexidade para o desenvolvedor, bastando este apenas informar o URL do serviço \emph{web},
como exemplificado no \autoref{cod:qml_pergamum}.

\begin{lstlisting}[caption={Código do módulo Pergamum.qml},label=cod:qml_pergamum]
import '../components'

PageWeb {
    url: 'http://bibcentral.ufpa.br/pergamum/mobile/index.php'
}    
\end{lstlisting}

Por fim, o módulo do Pergamum existente na ferramenta também fornece uma interface de acesso para o sistema \emph{web} externo já existente na universidade, como exibido na \autoref{fig:tela_pergamum}. Em vista disso, o usuário pode realizar buscas no acervo interligado do Sistema de Bibliotecas da UFPA
(SIBI/UFPA\footnote{\url{http://bc.ufpa.br/sistema-de-bibliotecas/}}), ademais reservar exemplares, consultar e renovar empréstimos existentes associados ao usuário. O modo de exibição padrão tanto para o SIGAA quanto para Pergamum é o \emph{mobile}, contudo com suporte igual aos modos de visualizações \emph{desktop}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela do Pergamum}
	\label{fig:tela_pergamum}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/pergamum-ufpa.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/pergamum-ufpa-2.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/pergamum-ufpa-3.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Na plataforma Android, uma alternativa a esse modo de incorporação de aplicativos \emph{web} aos programas desenvolvidos em Qt é a utilização das \emph{Chrome Custom Tabs}\footnote{\url{https://developer.chrome.com/multidevice/android/customtabs}}. Fornecendo a utilização da arquitetura mais completa do \emph{browser} nativo
do sistema e customizando-o para uma aparente exibição de conteúdo \emph{web} interno ao aplicativo. Esta alternativa se mostra interessante, a medida que fornece maior controle sobre a experiência do usuário na \emph{web}, como tratamento de solicitações diretamente ao navegador, uso de \emph{cookies} e gerenciamento de armazenamento
no dispositivo, nos casos de \emph{downloads} e impressão de arquivos em PDF, por exemplo.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela de uso das \emph{Chrome Custom Tabs}}
	\label{fig:tela_custom_tab}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/custom-tab1.jpeg}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/custom-tab2.jpeg}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

No UFPA Digital -- para Android, as \emph{Custom Tabs} (\autoref{fig:tela_custom_tab}) são empregadas para o tratamento de \emph{links} externos, como os presentes nas páginas de conteúdos de notícias e oportunidades, igualmente ocorre para as redes sociais dos contatos (apresentados posteriormente).

\subsection{Restaurante Universitário}

Neste módulo o objetivo é fornecer ao usuário acesso ao cardápio semanal da universidade, ou seja, apresentar as refeições dos horários de almoço e jantar, assim como a descrição do prato principal, do prato vegetariano e seus acompanhamentos. Os dados exibidos para os utilizadores do \emph{app} são capturados através de requisições
realizadas por funções Javascript declaradas no arquivo ``food.js'', seguindo o modelo cliente-servidor. O servidor em questão -- \emph{Appetite Webservice Rest} -- já mencionado anteriormente, utiliza o conceito de \emph{web crawler}, que consiste na busca de informações partindo do código de páginas da \emph{internet}. Deste modo,
o servidor ``entrega'' a seus clientes as informações existentes na página \emph{web} do cardápio do RU\footnote{\url{http://ru.ufpa.br/index.php?option=com_content&view=article&id=7}} no formato JSON -- tratado de forma nativa pelo Javascript.

Dessa maneira, após a resposta do servidor, as funções tratam o arquivo JSON retornado, criando listas de objetos reconhecidos pelos componentes de visualização do QML, usando os dados para alimentação destes componentes. As informações são empregadas na renderização dos dias da semana e dos menus diretamente correspondentes, fazendo em
\emph{link} entre os botões superiores e o \emph{SwipeView QML type}, bem como demonstra o exemplo exibido na \autoref{fig:tela_ru} a seguir.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela do Restaurante Universitário}
	\label{fig:tela_ru}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/ru-ufpa.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/ru-ufpa-2.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/ru-ufpa-3.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Em conclusão, neste ponto o usuário pode navegar pelos dias da semana, percorrer a lista que descreve cada refeição, além de viabilizar a leitura dos valores e horários de funcionamento do restaurante, por meio do botão ``Informações''. Este módulo da aplicação é um excelente exemplo da conjunção entre as linguagens QML e Javascript para
a produtividade na criação de aplicações clientes em Qt.

\subsection{Mapa}

O módulo de Mapa, apresentado nesta subseção, visa atender aos requisitos elicitados com relação ao eixo de mobilidade da universidade. Este serviço da ferramenta é, sem dúvida, o módulo com o maior nível de complexidade, tendo em vista o número de conceitos relacionados na construção do mesmo. Portanto sua descrição se dará em três momentos,
por meio da descrição: dos principais componentes QML e bibliotecas do Qt empregados, da utilização da \emph{Overpass API} e de cada subserviço que compõe este módulo. Como já citado previamente, o Qt possui diversas bibliotecas e APIs, algumas destas com a finalidade de trabalhar a renderização e interação com mapas, porém para o presente
trabalho foram utilizados somente as bibliotecas QtLocation e QtPosition, descritas a seguir.

\begin{itemize}
    \item QtLocation
    
    A API QtLocation permite adicionar mapas com pontos e locais de interesse para o usuário nos aplicativos, além de possibilitar a navegação por meio de rotas de um ponto a outro e a busca por locais específicos, como restaurantes, lojas e outros. Em síntese, tais ações são viabilizadas através dos tipos QML: \emph{Place}, \emph{Map} e
    \emph{Route}.

    \begin{itemize}
        \item \emph{Place} - Contêm informações sobre os locais buscados ou próximos do usuário (dependendo da finalidade), como nome do local, endereço e coordenadas -- latitude e longitude;
        \item \emph{Map} - Já essas instâncias permitem que os objetos \emph{Places} sejam exibidos em mapas, além de permitir a interação do usuário com os mesmos;
        \item \emph{Route} - Define, seguindo as instruções de navegação, como cada segmento que compõe uma rota no mapa será guiada, estas por sua vez são atualizadas continuamente, sempre com base na localização atual.
    \end{itemize}

    \item QtPosition
    
    Fornece informações de posicionamento por meio de interfaces em QML e C++, é uma API suportada para Android, iOS, macOS, Linux, Windows e UWP, possibilitando ao desenvolvedor determinar a localização do dispositivo partindo de diversas fontes (wi-fi, GPS ou arquivo de texto).
\end{itemize}

Das APIs apresentadas, o \emph{Map} é utilizado justamente para apresentação do mapa do campus, além da inserção de pontos de interesse para o usuário, e o QtPosition para a obtenção da da localização do usuário, ambos apresentados na \autoref{fig:tela_mapa}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela do Mapa}
	\label{fig:tela_mapa}
    \centering
    \includegraphics[width=.32\textwidth]{figures/ufpa-digital/map.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

A realização das buscas de locais se dá por meio de filtros e/ou entrada de termos pelo usuário, que independemente origem, emprega a \emph{Overpass API} por meio da execução de \emph{queries} predefinidas no arquivo ``map.js''. Tais \emph{queries} podem delimitar área de busca,
definir os tipos de elementos a alvos da busca, os atributos dos locais a serem considerados e formato de retorno para o cliente que executa a mesma, como por exemplo o JSON. Finalmente, os serviços disponíveis para este módulo do \emph{software} são:

\begin{itemize}
    \item Navegação e visualização do mapa do campus de Belém da UFPA, por intermédio dos dados do OSM -- \emph{OpenStreetMap};
    \item Visualização da localização do usuário no mapa;
    \item Filtro de serviços e locais predefinidos na ferramenta, como bibliotecas, refeições, pontos do circular;
    \item Busca de locais e serviços da universidade a partir da entrada de texto.
\end{itemize}

Um exemplo de uso dos serviços presentes nesta parte do programa podem ser observados na \autoref{fig:tela_mapa_servicos}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Serviços do Mapa}
	\label{fig:tela_mapa_servicos}
    \centering
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/map-2.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/map-3.png}
    \includegraphics[width=.25\textwidth]{figures/ufpa-digital/map-4.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Rádio Web UFPA}

Outro serviço existente na UFPA é a ``Rádio Web UFPA\footnote{\url{http://radio.ufpa.br}}'', um projeto idealizado em 2006 que é canal para divulgação das atividades científicas, acadêmicas e culturais desenvolvidas pela universidade Federal do Pará. Para integração do projeto
ao aplicativo, foi definido que o \emph{stream} da programação seria utilizado com auxílio da biblioteca QtMultimedia. Esta biblioteca, é composta por inúmeros \emph{QML Types} que suportam casos de usos básicos como: reprodução de mídias de áudio e vídeo
(incluindo \emph{streams}); acesso a câmera e a funcionalidades de rádio dos dispositivos; gravação de vídeo; e o acesso às configurações de câmera do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela da Rádio Web UFPA}
	\label{fig:tela_radio_web_ufpa}
    \centering
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/ufpa-digital/radio-ufpa.png}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/ufpa-digital/radio-ufpa-2.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

No UFPA Digital, a instância do \emph{Audio QML Type} realiza a leitura do \emph{stream} da rádio\footnote{\url{http://www2.radio.ufpa.br/aovivo}}, além da reprodução do mesmo para o usuário. Por meio desta instância, também é possível controlar volume do áudio, pausar a mídia,
além do tratamento de possíveis erros diretamente na declaração do objeto e a reprodução da mídia em segundo plano, como observado na \autoref{fig:tela_radio_web_ufpa}.

\subsection{Contatos}

Na tela de contatos o usuário tem disponível atalhos para as redes sociais da UFPA, bem como para seu \emph{website}. O usuário também pode percorrer entre três blocos de contatos da universidade: pró-reitorias, institutos e núcleos. Cada bloco de contatos é constituído conforme
disponibilizado no portal da UFPA\footnote{\url{https://portal.ufpa.br/index.php/contato}}, assim fornece atalhos para os números de telefone, e-mail e \emph{website}, de cada elemento das listas, como exemplificado na \autoref{fig:tela_contatos}.

\begin{figure}[!htb]
	\caption{Tela de Contatos}
	\label{fig:tela_contatos}
    \centering
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{figures/ufpa-digital/contatos.png}
	\legend{Fonte: Autor (2019)}
\end{figure}

Vale ressaltar que este módulo usa dados estáticos, onde as interfaces de usuário são geradas a partir dos \emph{models} declarados nos seguintes componentes: ProReitoriasListModel, InstitutosListModel e NucleosListModel.
Por fim, aqui o usuário terá acesso rápido aos contatos oficiais, porém, devido ao caráter estático dos dados, é de fundamental importância a contribuição direta de terceiros para manter tais informações sempre atualizadas, bastando nesse caso a edição ou incremento de novos elementos
nas listas, seguindo a sintaxe exposta no \autoref{cod:qml_list_model_phone}.

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de um Elemento das Listas de Contato},label=cod:qml_list_model_phone]
    ListElement {
        name: "PROAD"
        complement: qsTr("Administração")
        phone: "tel:(91)3201-7125"
        email: "mailto:proad@ufpa.br"
        site: "https://proad.ufpa.br"
    }
\end{lstlisting}